［含淚派請入］選戰前，有啲嘢想講

由唔知邊次7-1開始就有「民主黨賣香港」嘅口號，投票紀錄就白紙黑字嘅，好多時啲所謂惡法都係有佢哋支持。點解？因為政黨政治嘅特色就係全部人坐同一隻船，即使你唔同意你都冇得跟你個意願投（雖則香港冇政黨法，但係入得黨你就預咗無自由失自由）

老黨員睇唔過眼嘅，一早就走晒；年輕嘅未泥足深陷，但黨要佢投票時就會一清二楚。無錯，鄺仔的確係呢幾次嘅mvp，胡志偉嗰段「我要見指揮官」，我會尊重佢哋。

但想提大家投票唔好剩係睇表面嘅嘢，好似班畀蛇齋餅X咁畀人fake。

有件事要同大家分享，有一次同朋友擺街站時教人做選民，有個叔叔過嚟問我，攪完一輪終於知道自己選區喺邊，佢好開心咁問我：「你邊個黨㗎，咁好人，我下次投你哋」，我當然答佢「自發」，同叫佢投票要睇candidate嘅政綱啦。呢個故事教訓我哋，人投佢票唔一定知佢係咩政治取態，甚至未必知佢做過啲咩

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝======
Are We Rational or Not? The Exploration of Voter Choices during the 2016 Presidential and Legislative Elections in Taiwan

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝======

呢篇論文就係探討緊台灣人投票嗰陣係理性定唔理性。喺discussion 嘅第一段提到

// Are voters rational or irrational? On the one hand, research based on the objective definition of rationality suggests that voters are largely irrational because voters have been shown to lack sufficient knowledge about candidates in elections (Miller and Stokes, 1963); to form opinions on fabricated issues (Sturgis and Smith, 2010), to believe that their individual votes are representative of like-minded voters (i.e., the voters' illusion; Acevedo and Kruger, 2004), and to be affected by irrelevant events (e.g., outcome of sports events; Healy et al., 2010). On the other hand, research based on the subjective definition of rationality suggests that voters are largely rational because voters have shown great consistency in their attitudes and choices (e.g., Fishbein and Coombs, 1974), especially among those who considered the issues at hand important (Krosnick, 1988). //

簡單嚟講：佢認為係
1. 佢唔能夠說服人，話自己嘅決定係正確
objectively irrational: the decision maker cannot convince others that she is right in making them

2. 人哋說服唔到佢嘅決定係錯（即係佢投票係按照自由意志去投，唔係違反緊自己相信嘅嘢）
subjectively rational: the decision maker cannot be convinced that she is wrong in making them

最理想嘅情況當然係objectively and subjectively rational，咁樣去投票先係最代表到民意。第一點＝阿媽係女人嘅事實，第二點想講多少少。

上次新東補選時，「楊岳橋」同「梁天琦」之爭，雖然有好多人都想投畀天琦，但係佢哋覺得楊生嘅勝算啲，所以「含淚投票」，投票結果出咗之後就話下次佢參選一定會投佢，最後佢連選嘅資格都冇。你可能會話我事後孔明，邊個會估到我冇得再投佢㗎，當年明知Nazi反猶唧都投票畀佢哋嘅猶太人都唔會估到呢一次係佢哋「最後一次投票」。所以我想講嘅point 係，永遠都當自己係最後一次投票，唔好「關鍵一席」呢類嘅迷思去左右你嘅意見，投票前問自己：「佢幫唔幫到我發聲/改唔改變到現狀？」「我投畀佢係咪出自自由意志？」。

選戰前有感而發，希望大家唔好因為所謂顧全大局嘅包袱而投票，完。

勿做港

push